\documentclass[conference,harvard,brazil,english]{sbatex}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{ae}
\makeatletter
\def\verbatim@font{\normalfont\ttfamily\footnotesize}
\makeatother
\usepackage{amsmath}

\begin{document}

\title{Controle de Máquina de Corrente Contínua}
\author{Dhiana D. C. Rocha (106077690)}{dhiana.deva@poli.ufrj.br}
\author[1]{Rafael Prallon (108039591)}{rafael.prallon@poli.ufrj.br}
\address{Departamento de Engenharia Eletrônica e de Computação\\
         Escola Politécnica\\
         Universidade Federal do Rio de Janeiro}

\twocolumn[

\maketitle

\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
This work presents a project for controlling a continuous current machine.
First, the principles of such machines are explained and then the project is detailed.
\end{abstract}
\keywords{Continuous Current Machine, Motor, Generator.}

\selectlanguage{brazil}
\begin{abstract}
Este trabalho apresenta um projeto para controlar uma máquina em corrente contínua.
Primeiramente, os prinípios de tais máquinas são explicados e em seguida o projeto é detalhado.
\end{abstract}
\keywords{Máquina de Corrente Contínua, Motor, Gerador.}

]

\selectlanguage{brazil}

\section{Introdução}

Máquinas de Corrente Contínua (CC) podem ser utilizadas com dois propósitos:

\begin{description}
\item[Motor:] converte energia elétrica em energia mecânica.
\item[Gerador:] converte energia mecânica em energia elétrica.
\end{description}

Este trabalho apresenta o funcionamento de tais máquinas nestes dois modos.
Adicionalmente, é projetado um controlador PID para um motor CC.

\section{Modelo Teórico}

A força eletromotriz é dada por:

\begin{equation}
E_a = k_{armadura} * \omega * \phi
\end{equation}

Sendo o fluxo de campo magnético dado por:

\begin{equation}
\phi = k_{campo} * I_f
\end{equation}

Equacionando as malhas do modelo teórico:

\begin{equation}
V_d = I_a * R_a + L_a * \frac{dI_a}{dt} + E_a
\end{equation}

\begin{equation}
V_d = I_f * R_f + L_f * \frac{dI_f}{dt}
\end{equation}

Chega-se às correntes:

\begin{equation}
I_a(s) = \frac{V_d - E_a}{L_a * s + R_a}
\end{equation}

\begin{equation}
I_f(s) = \frac{V_f}{L_f * s + R_f}
\end{equation}

O torque elétrico é dado por:

\begin{equation}
T_{eletrico} = k_{armadura} * \phi * I_a
\end{equation}

\begin{equation}
T_{eletrico} = k_{armadura} * k_{campo} * I_f * I_a
\end{equation}

\begin{equation}
T_{eletrico} = k * \frac{V_f}{R_f} * I_a
\end{equation}

E o torque mecânico é dado por:

\begin{equation}
T_{mecanico} = F \times R
\end{equation}

\begin{equation}
T_{mecanico} = m * a * R
\end{equation}

Já o torque devido ao atrito é dado por:

\begin{equation}
T_{atrito} = -k_a * \omega
\end{equation}

Finalmente, o torque total é composto por:

\begin{equation}
T_{total} = T_{eletrico} + T_{atrito} - T_{mecanico}
\end{equation}

\section{Máquina de Corrente Contínua}

\subsection{Estudo do Motor}

Texto

\subsection{Estudo do Gerador}

Texto

\subsection{Dinâmica do Motor}

Texto

\subsection{Simulação do Motor}

Texto

\section{Controlador para o Motor de Corrente Contínua}

\subsection{Movimento em Tempo Mínimo}

Texto

\subsection{Movimento com Velocidade Constante}

Texto

\subsection{Movimento com Aceleração em Rampa}

Texto

\subsection{Raio ótimo}

Texto

\subsection{Consumo de energia total}

Texto

\subsection{Sensores utilizados}

Texto

\section{Conclusões}

Texto

\nocite{*}
\bibliography{exemplo}

\end{document}
